\input{../preambule_club}
\input{../macros_answers}



\begin{document}
\Opensolutionfile{indications}[_\jobname_hints]
\Opensolutionfile{solutions}[_\jobname_sol]


\title{Loi des cosinus (Al-Kashi), loi des sinus}
\author{Damien Mégy}
\maketitle


\avertissement 



\section{Loi des cosinus (Al Kashi)}

Catalogue d'exos sur Pythagore généralisé.

Wikipedia : \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Loi_des_cosinus}

Mettre tout ce qu'il y a ici: \url{https://studymath.github.io/trigonometry/2017/02/02/the-law-of-cosines.html}

Mettre la superbe preuve sans mots de \url{https://www.cut-the-knot.org/Curriculum/Geometry/GeoGebra/CosineLawAB.shtml}



\begin{exo}
\url{https://www.youtube.com/watch?v=tynkHeP0zJc} ajouter un point pour faire apparaître un triangle isocèle, Pythagore puis Al Kashi. Bien
\end{exo}

\begin{exo}
La preier de \url{https://geometry.ru/articles/Luis_Casey.pdf}

Deux cercles sont tangent à un troisième. On calcule la distance entre les points de contact d'une tangente commune aux deux cercles en fonction  des trois rayons, et de la distance entre les pts de contact avec le troisième cercle.

Ceci sert ensuite à prouver le théorème de Casey, avec Ptolémée.
\end{exo}


\begin{exo}[Formules de Mahavira via Al-Kashi]
Soit $ABCD$ un quadrilatère inscriptible. On note $a=AB$, $b=BC$, $c=CD$ et $d=DA$.
Montrer que la diagonale $BD$ est calculable en fonction des côtés grâce à la formule
\[ BD = \frac{(ab+cd)(ac+bd)}{ad+bc}.\]
\begin{hint}
Il s'agit de montrer que $BD(ad+bc) = (ab+cd)(ac+bd)$.
Pour cela, écrire  $BD$ de deux manières distinctes avec Al-Kashi. 
Quelle est la relation entre les angles $\widehat A$ et $\widehat C$ ?
\end{hint}
\begin{sol}
On a d'une part 
\[BD  = b^2+c^2-2bc\cos \widehat C,\]
et d'autre part 
\[ BD = a^2+d^2-2ad\cos\widehat A =a^2+d^2-2ad\cos\widehat C, \]
car $\widehat A = \pi - \widehat C$ puisque le quadrilatère est inscriptible.

On multiplie la première expression par $ad$ et la seconde par $bc$, on somme et on vérifie que ça se factorise comme annoncé.
\end{sol}
\end{exo}



\begin{exo}[Le théorème d'Apollonius / (premier) théorème de la médiane]
Soit $ABC$ un triangle de côtés $a$, $b$ et $c$, et soit $P$ le milieu du segment $[BC]$. On note $p=AP$.
Montrer que l'on a 
\[ 2(b^2+c^2)=a^2+4p^2.\]
\begin{hint}
La droite $(AP)$ coupe le cercle circonscrit en un point $D$. 
\end{hint}
\begin{sol}


Preuve avec la loi des cosinus : \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Apollonius%27s_theorem}

Sinon, Ptolémée, mais lorsque placé dans l'autre feuille : 

On applique Ptolémée dans le quadrilatère $ABDC$ puis on utilise deux paires de triangles semblables pour écrire toutes les distances en fonction de $a$, $b$, $c$ et $p$.
\end{sol}
\end{exo}


\begin{exo}
L'identité du parallélogramme : \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Parallelogram_law} preuve avec loi des cosinus.
\begin{hint}
\end{hint}
\begin{sol}
\end{sol}
\end{exo}



\begin{exo}[Deuxième théorème de la médiane]
Voir wiki
\begin{hint}
\end{hint}
\begin{sol}
\end{sol}
\end{exo}

\begin{exo}[Troisième théorème de la médiane]
Voir wiki
\begin{hint}
\end{hint}
\begin{sol}
\end{sol}
\end{exo}

\begin{exo}[Formule de Héron]
Voir wiki : \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Formule_de_H%C3%A9ron#D%C3%A9monstrations}
\begin{hint}
\end{hint}
\begin{sol}
\end{sol}
\end{exo}


\begin{exo}[Le théorème de Stewart]
Soit $ABC$ un triangle de côtés $a$, $b$ et $c$, et soit $P$ un point du segment $[BC]$. On note $p=AP$, $m=BP$ et $n=PC$.
Montrer que l'on a 
\[ b^2m+c^2,=a(p^2+mn)\]
\begin{hint}
La droite $(AP)$ coupe le cercle circonscrit en un point $D$. 
\end{hint}
\begin{sol}
On applique Ptolémée dans le quadrilatère $ABDC$ puis on utilise deux paires de triangles semblables pour écrire toutes les distances en fonction de $a$, $b$, $c$, $m$, $n$, $p$.

Il y a aussi une preuve avec la loi des cosinus, à mettre dans l'autre feuille.
\end{sol}
\end{exo}


\begin{exo}[Stewart pour les quadrilatères convexes]

\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Th%C3%A9or%C3%A8me_de_Stewart#Cas_du_quadrilat%C3%A8re_convexe}
Al-Kashi dans les quatre triangles.
\begin{hint}
\end{hint}
\begin{sol}
\end{sol}
\end{exo}


\begin{exo}https://www.youtube.com/watch?v=F8yO2pWFasA
\begin{hint}
\end{hint}
\begin{sol}
\end{sol}
\end{exo}


\section{Loi des sinus}

\begin{exo}[Une preuve de la loi des sinus]
Soit $ABC$ un triangle, dont on note $a$, $b$ et $c$ les côtés et $\widehat A$, $\widehat B$ et $\widehat C$ les angles.
On note $O$ le centre du cercle  circonscrit et $R$ son rayon.
Montrer que $\dfrac{a}{\sin \widehat A} = 2R$.
En déduire que
\[ \frac{a}{\sin \widehat A} = \frac{b}{\sin \widehat B}  = \frac{c}{\sin \widehat C}.\]
C'est la \emph{loi des sinus}.
\begin{hint}
Projeter $O$ sur $[BC]$, et utiliser le théorème de l'angle au centre.
\end{hint}
\begin{sol}
Soit $P$ le projeté orthogonal de $O$ sur $[BC]$.
On a $\widehat{BOC} = 2\widehat{A}$, et donc $\widehat{BOP}=\widehat A$.
On en déduit 
\[ \sin \widehat A = \sin \widehat{BOP}
= \frac{BP}{BO} = \frac{a}{2R}.\]
\end{sol}
\end{exo}


\begin{exo}[Une autre preuve de la loi des sinus]
Celle de l'autre feuille d'exos : on se ramène à un triangle rectangle
\begin{hint}
\end{hint}
\begin{sol}
\end{sol}
\end{exo}

\begin{exo}[Une troisième  preuve de la loi des sinus (aires) ?]
\begin{hint}
\end{hint}
\begin{sol}
\end{sol}
\end{exo}

\begin{exo}[Application directe]
Soit $ABC$ un triangle de côtés $a$, $b$ et $c$. Montrer que
\[ \frac{a+b}{c}=\frac{\sin \widehat A+\sin \widehat B}{\sin \widehat C}\]
\begin{hint}
Faire apparaître le facteur de proportionnalité.
\end{hint}
\begin{sol}
\end{sol}
\end{exo}


\begin{exo}
Soit $ABC$ un triangle, $a$, $b$ et $c$ ses côtés et $R$ le rayon de son cercle circonscrit.
Montrer que son aire est égale à $\dfrac{abc}{4R}$.
\begin{hint}
\end{hint}
\begin{sol}
On applique juste la loi des sinus.
\end{sol}
\end{exo}

\begin{exo}
\begin{hint}
\end{hint}
\begin{sol}
\end{sol}
\end{exo}


\begin{exo}
Fan de géométrie 55 = concours géénral 2005
\begin{hint}
\end{hint}
\begin{sol}
\end{sol}
\end{exo}

\begin{exo}
\begin{hint}
\end{hint}
\begin{sol}
\end{sol}
\end{exo}


\section{Loi des cosinus et loi des sinus}



\begin{exo}
\begin{hint}
\end{hint}
\begin{sol}
\end{sol}
\end{exo}

\begin{exo}
\url{https://www.youtube.com/watch?v=nwPWeEfkVkQ} bien, mais un peu de trigo à la fin...
\begin{hint}
\end{hint}
\begin{sol}
\end{sol}
\end{exo}





\Closesolutionfile{indications}
\Closesolutionfile{solutions}

\indications
\correction

\end{document}

