\input{../preambule_club}
\input{../macros_answers}



\begin{document}
\Opensolutionfile{indications}[_\jobname_hints]
\Opensolutionfile{solutions}[_\jobname_sol]


\title{Équations diophantiennes}
\author{Damien Mégy}
\maketitle
\avertissement
\section{Équations linéaires}


\begin{exo}[Non testé]
Résoudre sur $\Z$ :  (ou sur $\N$ ?)
\[ \begin{cases}
8x+5y+z&=100\\
x+y+z&=20
\end{cases}\]
\begin{hint}
\end{hint}
\begin{sol}
Source : \url{https://www.youtube.com/watch?v=bd960eS5GAs}
On peut virer les $z$ trop facilement...

Attention on résout sur $\N$ ?

La vidéo présente ça avec des congruences, ok.
\end{sol}
\end{exo}

\section{Équations de degré supérieur}

(Séparer suivant la signature ? )

\begin{exo}
Factoriser $x^4-3x^2+1$ comme produit de deux polynômes de degré deux \emph{à coefficients entiers}.
\begin{hint}
Attention si on fait le changement de variable tout de suite, on tombe sur des radicaux. Il faut alors regrouper les racines.

Ou alors faire $x^4-2x^2+1 -x^2$ et factoriser comme différence de carrés.
\end{hint}
\begin{sol}
\end{sol}
\end{exo}

\begin{exo}[Bouger dans arithmétique. bof]
Soient $a$ et $b$ des entiers relatifs. On suppose que $a+ab+b=52$.
Quelles sont les valeurs possibles pour $a+b$?
\begin{hint}
Factoriser. Attention aux nombres négatifs.
\end{hint}
\begin{sol}
$52$ ou $-56$.
\end{sol}
\end{exo}


\begin{exo}
Résoudre $x^2+3x+9=9y^2$ sur $\Z$.
\begin{hint}
\end{hint}
\begin{sol}
Source : \url{https://www.youtube.com/watch?v=BdhrFqYzd-w}
Pas mal du tout. Technique utilisée : trinôme en $x$, dire que le discriminant doit être un carré parfait, le nommer, injecter, refactoriser...
\end{sol}
\end{exo}



\begin{exo}
Résoudre sur $\N$ l'équation 
\[ \sqrt x + \sqrt y = \sqrt{250}\]
\begin{hint}
Séparer $x$ et $y$. Montrer que $10x$ doit être un carré parfait, puis que $x$ doit être de la forme $10k^2$, puis injecter.
\end{hint}
\begin{sol}
Noter que $x$ et $y$ sont $\leq 250$ donc en théorie on pourrait \og brute-forcer\fg, mais en pratique ça serait un peu long.

Après avoir suivi l'indication, on se retrouve avec une majoration $|k|\leq 5$ donc là on pteste tout.

Autre méthode : si $sqty x + \sqty y = 5\sqrt{10}$, on a forcément $x$ et $y$ de la forme $a\sqrt{10}$ ? 


Source : \url{https://www.youtube.com/watch?v=cqyjsjSi-2c}
\end{sol}
\end{exo}

\begin{exo}
Trouver les solutions entières de l'équation
\[ x^2-xy+y^2 = x+y.\]
\begin{hint}
\end{hint}
\begin{sol}
Isoler les $x$ d'un côté, trinôme en $x$, le dscriminant doit être défini et entier.

Autre méthode : tout ramener d'un côté, multiplier par deux, somme de carrés !!

On trouve
\[ (x-y)^2 + (x-1)^2+(y-1)^2=2\]

Finir avec soin, il y a plein de cas.

Autre technique :
\[ (2x - y  - 1)^2 = -(3y^2 - 6y - 1)\]
Donc $-3y^2-6y-1$ doit être négative, mais ça redonne la même chose que la technique avec le disciminant.
\end{sol}
\end{exo}

\begin{exo}[Nontesté]
Résoudre sur $\Z$ : 
\[ \begin{cases}
x^2-y^2-z^2 &=1\\
y+z-x&=3
\end{cases}\]
\begin{hint}
\end{hint}
\begin{sol}
Source : \url{https://www.youtube.com/watch?v=vmZNecBOIKw}

\end{sol}
\end{exo}


\begin{exo}
\begin{hint}
\end{hint}
\begin{sol}
\end{sol}
\end{exo}


\begin{exo}
\begin{hint}
\end{hint}
\begin{sol}
\end{sol}
\end{exo}




\begin{exo}
Résoudre $x^2+y^2=z^2$ c'est-à-dire paramétrer les triplets pythagoriciens.
\begin{hint}
\end{hint}
\begin{sol}
\end{sol}
\end{exo}


\begin{exo}
Résoudre $\frac1x+\frac1y = \frac1z$ c'est-à-dire paramétrer les  solutions. Exhiber plusieurs solutions obtenues de cette façon.
\begin{hint}
L'équation est homogène : factoriser le pgcd.
\end{hint}
\begin{sol}
Source : \url{https://www.youtube.com/watch?v=f7vKUzGYev4}
\end{sol}
\end{exo}


\begin{exo}
Déterminer tous les couples de nombres premiers $(x,y)$ qui vérifient l'équation suivante : 
\[ x^2-2y^2 = 1\]
\begin{hint}
\end{hint}
\begin{sol}
Source : \url{https://www.youtube.com/watch?v=Wl1NCS9OySw} attention il ne cherche que les solutions avec des nombres premiers.
Mettre la résolution complète ?
\end{sol}
\end{exo}



\begin{exo}
\begin{hint}
\end{hint}
\begin{sol}
\end{sol}
\end{exo}


\Closesolutionfile{indications}
\Closesolutionfile{solutions}

\indications
\correction

\end{document}

